# La qualité du code

Vous avez écrit votre code de votre projet, mais avez vous :


* utilisé des modules odsolètes ?


* respecté les standards d’écriture Python définis dans les spécifications de la **PEP 8** ?

Pour cela, en plus de la commande `python3 -Wd` pour vérifier l’obsolescence du code, nous avons plusieurs outils **Pylint**, **pyflakes**, **pychecker**, **pep8** ou **flake8**, qui permettent de vérifier la conformité de votre code avec la **PEP 8**.

Dans ce cours nous allons utiliser **Pylint**.

Voyons comment fonctionne cet outil ?

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ sudo apt install pylint
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ pylint 1_Mode_interprété/mon_1er_programme.py
************ Module mon_1er_programme
1_Mode_interprété/mon_1er_programme.py:1:0: C0114: Missing module docstring (missing-module-docstring)
-----------------------------------
Your code has been rated at 0.00/10
```

Comment éviter un message d’erreur de documentation lorsque l’on ne veut pas de documentation dans son code ?

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ pylint --disable=missing-module-docstring
1_Mode_interprété/mon_1er_programme.py
---------------------
Your code has been rated at 10.00/10 (previous run: 0.00/10, +10.00)
```

Comment éviter des fichiers, ou répertoires, que l’on ne veut pas tester avec `pylint` ?

Nous allons d’abord tester dans un terminal la bonne remontée des fichiers à tester pour `pylint` avec un script shell.

Créer un fichier **choix-fichiers-a-tester**.

```
#! /usr/bin/env bash

find -type f -name "*.py" ! -path "*1_Mode_interprété*" ! -path "*2_Debug*" ! -path "*3_Interpreteur_alerts*" ! -path "*4_Passage_paramètres*" ! -path "*5_Niveau_journalisation*" ! -path "*6_Chaines_split_join*" ! -path "*7_Modules*" ! -path "*/.env/*" ! -path "*docs*"
```

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ chmod u+x choix-fichiers-a-tester ; ./choix-fichiers-a-tester
./Documentation/mon_module.py
```

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ pylint $(find -type f -name "*.py" ! -path "*1_Mode_interprété*" ! -path "*2_Debug*" ! -path "*3_Interpreteur_alerts*" ! -path "*4_Passage_paramètres*" ! -path "*5_Niveau_journalisation*" ! -path "*6_Chaines_split_join*" ! -path "*7_Modules*" ! -path "*/.env/*" ! -path "*docs*")
************ Module mon_module
Documentation/mon_module.py:72:59: C0303: Trailing whitespace (trailing-whitespace)
Documentation/mon_module.py:127:31: C0303: Trailing whitespace (trailing-whitespace)
Documentation/mon_module.py:19:0: R0205: Class 'ClasseExemple' inherits from object, can be safely removed from bases in python3 (useless-object-inheritance)
Documentation/mon_module.py:79:4: R0201: Method could be a function (no-self-use)
Documentation/mon_module.py:19:0: R0903: Too few public methods (1/2) (too-few-public-methods)

------------------------------------------------------------------
Your code has been rated at 5.00/10
```

Nous allons maintenant voir comment mettre ces tests d’obsolescence et de qualité du code dans **GitLab**.

## Test de l’environnement Python dans Gitlab

Ici nous allons tester le déploiement de l’environnement **Python 3** pour notre code, avec le déploiement d’une page de documentation.

Modifier **.gitlab-ci.yml** :

```
image: python:latest

stages:
  - build
  - deploy

construction-environnement:
  stage: build
  script:
    - echo "Bonjour $GITLAB_USER_LOGIN !"
    - echo "** Mises à jour et installation des applications supplémentaires **"
    - echo "Mises à jour système"
    - apt -y update
    - apt -y upgrade
    - echo "Installation des applications supplémentaires"
    - cat packages.txt | xargs apt -y install
    - echo "Mise à jour de PIP"
    - pip install --upgrade pip
    - echo "Installation des dépendances de modules python"
    - pip install -U -r requirements.txt
  only:
    - master

pages:
  stage: deploy
  script:
    - echo "$GITLAB_USER_LOGIN déploiement de la documentation"
    - echo "** Mises à jour et installation des applications supplémentaires **"
    - echo "Mises à jour système"
    - apt -y update
    - apt -y upgrade
    - echo "Installation des applications supplémentaires"
    - cat docs-packages.txt | xargs apt -y install
    - echo "Mise à jour de PIP"
    - pip install --upgrade pip
    - echo "Installation des dépendances de modules python"
    - pip install -U -r docs-requirements.txt
    - echo "** Génération des diagrammes de classes **"
    - ./makediagrammes
    - echo "** Génération de la documentation HTML **"
    - sphinx-build -b html ./docs/sources-document public
  artifacts:
    paths:
      - public
  only:
    - master
```



![image](images/QualitéCode_1.png)



![image](images/QualitéCode_2.png)

## Test de l’obsolescence du code Python dans Gitlab

Ici nous allons utiliser la commande `python3 -Wd` pour générer une image d’obsolescence du code. Nous allons le tester avec le fichier «**3_Interpreteur_alerts/monscript.py**».

Modifier le fichier **.gitlab-ci.yml**. Voici à quoi ressemble le fichier **.gitlab-ci.yml** pour ce projet :

```
image: python:latest

stages:
  - build
  - Static Analysis
  - deploy

construction-environnement:
  stage: build
  script:
    - echo "Bonjour $GITLAB_USER_LOGIN !"
    - echo "** Mises à jour et installation des applications supplémentaires **"
    - echo "Mises à jour système"
    - apt -y update
    - apt -y upgrade
    - echo "Installation des applications supplémentaires"
    - cat packages.txt | xargs apt -y install
    - echo "Mise à jour de PIP"
    - pip install --upgrade pip
    - echo "Installation des dépendances de modules python"
    - pip install -U -r requirements.txt
  only:
    - master

obsolescence-code:
  stage: Static Analysis
  allow_failure: true
  script:
    - echo "$GITLAB_USER_LOGIN test de l'obsolescence du code"
    - python3 -Wd Documentation/mon_module.py 2> /tmp/output.txt
    - sed -n '/DeprecationWarning:/p' /tmp/output.txt > /tmp/obsolescence.txt
    - \[ -s /tmp/obsolescence.txt \] && cat /tmp/obsolescence.txt || echo "Pas d'obsolescences"

pages:
  stage: deploy
  before_script:
    - echo "** Mises à jour et installation des applications supplémentaires **"
    - echo "Mises à jour système"
    - apt -y update
    - apt -y upgrade
    - echo "Installation des applications supplémentaires"
    - cat docs-packages.txt | xargs apt -y install
    - echo "Mise à jour de PIP"
    - pip install --upgrade pip
    - echo "Installation des dépendances de modules python"
    - pip install -U -r docs-requirements.txt
    - echo "Création de l’infrastructure pour l'obsolescence du code"
    - mkdir -p public/obsolescence public/badges
    - echo undefined > public/obsolescence/obsolescence.score
  script:
    - echo "** $GITLAB_USER_LOGIN déploiement de la documentation **"
    - python3 -Wd Documentation/mon_module.py 2> /tmp/output.txt
    - sed -n '/DeprecationWarning:/p' /tmp/output.txt > /tmp/obsolescence.txt
    - \[ -s /tmp/obsolescence.txt \] && cat /tmp/obsolescence.txt || echo "Pas d'obsolescences"
    - \[ -s /tmp/obsolescence.txt \] && echo oui > public/obsolescence/obsolescence.score || echo non > public/obsolescence/obsolescence.score
    - echo "Obsolescence $(cat public/obsolescence/obsolescence.score)"
    - echo "Génération des diagrammes de classes"
    - ./makediagrammes
    - echo "Création du logo SVG d'obsolescence de code"
    - anybadge --overwrite --label "Obsolescence du code" --value=$(cat public/obsolescence/obsolescence.score) --file=public/badges/obsolescence.svg oui=red non=green
    - echo "Génération de la documentation HTML"
    - sphinx-build -b html ./docs/sources-document public
  artifacts:
    paths:
      - public
  only:
    - master
```

Modifier le fichier **repertoire_de_developpement/docs-requirements.txt**.

Et ajouter à la fin du fichier :

```
anybadge
```

Modifier le fichier **repertoire_de_developpement/docs/sources-documents/index.rst**.

```
.. |date| date::

:Date: |date|
:Revision: 1.0
:Author: Prénom NOM <prénom.nom@fai.fr>
:Description: Documentation sur l'initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes
:Info: Voir <http://gitlab.domaine-perso.fr/utilisateur/initiation_developpement_python_pour_administrateur> pour la mise à jour de ce cours.

.. toctree::
   :maxdepth: 2
   :caption: Contenu

.. include:: cours/InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystemes.rst


.. only:: html

  .. image:: ./badges/obsolescence.svg
     :alt: Obsolescence du code Python
     :align: left
     :width: 200px

Modules
*******

.. automodule:: Documentation.mon_module
   :members:
```

Déployez les fichiers dans gitlab.



![image](images/QualitéCode_3.png)



![image](images/QualitéCode_4.png)



![image](images/QualitéCode_5.png)



![image](images/QualitéCode_6.png)



![image](images/QualitéCode_7.png)



![image](images/QualitéCode_8.png)



![image](images/QualitéCode_9.png)



![image](images/QualitéCode_10.png)



![image](images/QualitéCode_11.png)



![image](images/QualitéCode_12.png)

## Test de qualité du code dans Gitlab

Ici nous allons tester avec `pylint` la conformance du code de votre projet avec le standard **PEP 8**.

Voici à quoi ressemble le fichier **.gitlab-ci.yml** pour ce projet :

```
image: python:latest

stages:
  - build
  - Static Analysis
  - deploy

construction-environnement:
  stage: build
  script:
    - echo "Bonjour $GITLAB_USER_LOGIN !"
    - echo "** Mises à jour et installation des applications supplémentaires **"
    - echo "Mises à jour système"
    - apt -y update
    - apt -y upgrade
    - echo "Installation des applications supplémentaires"
    - cat packages.txt | xargs apt -y install
    - echo "Mise à jour de PIP"
    - pip install --upgrade pip
    - echo "Installation des dépendances de modules python"
    - pip install -U -r requirements.txt
  only:
    - master

obsolescence-code:
  stage: Static Analysis
  allow_failure: true
  script:
    - echo "$GITLAB_USER_LOGIN test de l'obsolescence du code"
    - python3 -Wd Documentation/mon_module.py 2> /tmp/output.txt
    - sed -n '/DeprecationWarning:/p' /tmp/output.txt > /tmp/obsolescence.txt
    - \[ -s /tmp/obsolescence.txt \] && cat /tmp/obsolescence.txt || echo "Pas d'obsolescences"

qualité-du-code:
  stage: Static Analysis
  allow_failure: true
  before_script:
    - echo "Installation de Pylint"
    - pip install -U pylint-gitlab
  script:
    - echo "$GITLAB_USER_LOGIN test de la qualité du code"
    - pylint --output-format=text $(bash choix-fichiers-a-tester) | tee /tmp/pylint.txt
  after_script:
    - sed -n 's/^Your code has been rated at \([-0-9.]*\)\/.*/\1/p' /tmp/pylint.txt > pylint.score
    - echo "Votre score de qualité de code Pylint est de $(cat pylint.score)"

pages:
  stage: deploy
  before_script:
    - echo "** Mises à jour et installation des applications supplémentaires **"
    - echo "Mises à jour système"
    - apt -y update
    - apt -y upgrade
    - echo "Installation des applications supplémentaires"
    - cat docs-packages.txt | xargs apt -y install
    - echo "Mise à jour de PIP"
    - pip install --upgrade pip
    - echo "Installation des dépendances de modules python"
    - pip install -U -r docs-requirements.txt
    - echo "Création de l’infrastructure pour l'obsolescence et la qualité de code"
    - mkdir -p public/obsolescence public/quality public/badges public/pylint
    - echo undefined > public/obsolescence/obsolescence.score
    - echo undefined > public/quality/pylint.score
    - pip install -U pylint-gitlab
  script:
    - echo "** $GITLAB_USER_LOGIN déploiement de la documentation **"
    - python3 -Wd Documentation/mon_module.py 2> /tmp/output.txt
    - sed -n '/DeprecationWarning:/p' /tmp/output.txt > /tmp/obsolescence.txt
    - \[ -s /tmp/obsolescence.txt \] && cat /tmp/obsolescence.txt || echo "Pas d'obsolescences"
    - \[ -s /tmp/obsolescence.txt \] && echo oui > public/obsolescence/obsolescence.score || echo non > public/obsolescence/obsolescence.score
    - echo "Obsolescence $(cat public/obsolescence/obsolescence.score)"
    - pylint --exit-zero --output-format=text $(bash choix-fichiers-a-tester) | tee /tmp/pylint.txt
    - sed -n 's/^Your code has been rated at \([-0-9.]*\)\/.*/\1/p' /tmp/pylint.txt > public/quality/pylint.score
    - echo "Votre score de qualité de code Pylint est de $(cat public/quality/pylint.score)"
    - echo "Création du rapport HTML de qualité de code"
    - pylint --exit-zero --output-format=pylint_gitlab.GitlabPagesHtmlReporter $(bash choix-fichiers-a-tester) > public/pylint/index.html
    - echo "Génération des diagrammes de classes"
    - ./makediagrammes
    - echo "Création du logo SVG d'obsolescence de code"
    - anybadge --overwrite --label "Obsolescence du code" --value=$(cat public/obsolescence/obsolescence.score) --file=public/badges/obsolescence.svg oui=red non=green
    - echo "Création du logo SVG de qualité de code"
    - anybadge --overwrite --label "Qualité du code avec Pylint" --value=$(cat public/quality/pylint.score) --file=public/badges/pylint.svg 4=red 6=orange 8=yellow 10=green
    - echo "Génération de la documentation HTML"
    - sphinx-build -b html ./docs/sources-document public
  artifacts:
    paths:
      - public
  only:
    - master
```

Modifier le fichier **repertoire_de_developpement/docs/sources-documents/index.rst**.

```
.. |date| date::

:Date: |date|
:Revision: 1.0
:Author: Prénom NOM <prénom.nom@fai.fr>
:Description: Documentation sur l'initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes
:Info: Voir <http://gitlab.domaine-perso.fr/utilisateur/initiation_developpement_python_pour_administrateur> pour la mise à jour de ce cours.

.. toctree::
   :maxdepth: 2
   :caption: Contenu

.. include:: cours/InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystemes.rst


.. only:: html

  .. image:: ./badges/obsolescence.svg
     :alt: Obsolescence du code Python
     :align: left
     :width: 200px

  .. image:: ./badges/pylint.svg
     :alt: Cliquez pour voir le rapport
     :align: left
     :width: 200px
     :target: ./pylint/index.html


----


Modules
*******

.. automodule:: Documentation.mon_module
   :members:
```

Déployez les fichiers dans gitlab.



![image](images/QualitéCode_13.png)



![image](images/QualitéCode_14.png)



![image](images/QualitéCode_15.png)



![image](images/QualitéCode_16.png)



![image](images/QualitéCode_17.png)



![image](images/QualitéCode_18.png)



![image](images/QualitéCode_19.png)



![image](images/QualitéCode_20.png)



![image](images/QualitéCode_21.png)



![image](images/QualitéCode_22.png)
